\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage[ngerman,german]{babel}
\usepackage{german}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{listings}
\usepackage{struktex}
\usepackage{hyperref}

% table placement
\usepackage{placeins}

\newcommand{\Fach}{Theoretische Informatik I - Automaten und Formale Sprachen}
\newcommand{\Name}{}
\newcommand{\Seminargruppe}{5CS21-2}
\newcommand{\Uebung}{1} %  <-- UPDATE ME
\newcommand{\Uebungstitel}{Logik} %  <-- UPDATE ME
\newcommand{\Besprechungstermin}{25.01.2022}

\setlength{\parindent}{0em}
\topmargin -1.0cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\setlength{\textheight}{9.2in}
\setlength{\textwidth}{6.0in}

%%%%%%%%%%%%%%%
%% Aufgaben-COMMAND
\newcommand{\Aufgabe}[1]{
	{
		\vspace*{0.5cm}
		\textsf{\textbf{Aufgabe #1}}
		\vspace*{0.2cm}
		
	}
}
%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
	pdftitle={\Fach{}: Übungsblatt \Uebung{}},
	pdfauthor={\Name},
	pdfborder={0 0 0}
}

\lstset{ %
	language=java,
	basicstyle=\footnotesize\tt,
	showtabs=false,
	tabsize=2,
	captionpos=b,
	breaklines=true,
	extendedchars=true,
	showstringspaces=false,
	flexiblecolumns=true,
}

\title{Übungsblatt \Uebung{}}
\author{\Name{}}

\begin{document}
	\thispagestyle{fancy}
	\chead{\sf \large \Fach{} \\ \small Seminargruppe \Seminargruppe{}}
%	\rhead{\sf \Semester{} \\  Seminargruppe \Seminargruppe{}}
	\vspace*{0.2cm}
	\begin{center}
		\LARGE \sf \textbf{Übung \Uebung{}} \\
		\vspace*{0.4cm}
		\Large \sf \textbf{\Uebungstitel}\\
		\vspace*{0.4cm}
		\normalsize \rm Besprechungstermin: \Besprechungstermin
	\end{center}
	\vspace*{0.2cm}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%% Aufgaben %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\Aufgabe{1}
	Welche der folgenden aussagenlogischen Ausdrücke sind Tautologien?
	\begin{enumerate}[a)]
		\item $(a \leftrightarrow b) \leftrightarrow (\neg b \leftrightarrow c)$
		\item $\neg ((a \lor b) \rightarrow c) \lor c$
		\item $((a \rightarrow b) \land (b \rightarrow c)) \rightarrow (a \rightarrow c)$
	\end{enumerate}
	
	\Aufgabe{2}
	Gegeben sei die Wahrheitstafel für eine Funktion $F$.
	\FloatBarrier
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c||c|}
			\hline
			A & B & C & F \\
			\hline
			f & f & f & w \\
			f & f & w & f \\
			f & w & f & w \\
			f & w & w & w \\
			w & f & f & f \\
			w & f & w & w \\
			w & w & f & f \\
			w & w & w & w \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	\FloatBarrier
	Bestimmen Sie aussagenlogische Formeln in DNF und KNF, die diesen Wahrheitswerteverlauf haben.
	
	\Aufgabe{3}
	Auszug aus dem Plädoyer einer Anwältin:
	\begin{enumerate}[a.]
		\item Wenn der Mandant schuldig ist, dann war das Messer im Schrank.
		\item Das Messer war nicht im Schrank oder Emma hat das Messer gesehen.
		\item Wenn das Messer am 1.10. nicht dort war konnte Emma es nicht sehen.
		\item Wenn das Messer am 1.10. dort war, dann war sowohl das Messer im Schrank als auch der Hammer im Stall.
		\item Alle wissen, dass der Hammer nicht im Stall war.
		\item Deshalb ist mein Mandant unschuldig.
	\end{enumerate}
	Analysieren Sie die verschiedenen Aussagen daraufhin, ob der Mandant schuldig war.
	
	\Aufgabe{4}
	Prüfen Sie, ob aus den Prämissen $A \rightarrow B$ und $B$ die Gültigkeit von $A$ folgt.
	
	\Aufgabe{5}
	Untersuchen Sie die Korrektheit des folgenden Schlusses:
	\begin{enumerate}[a.]
		\item Wenn John schwimmen war, dann verlor er seine Brille und ging nicht ins Kino.
		\item Wenn John zu viel Fleisch gegessen hat und nicht ins Kino ging, dann wird er eine Magenverstimmung erleiden.
		\item Also: Wenn John zu viel Fleisch gegessen hat und schwimmen war, dann wird er eine Magenverstimmung erleiden.
	\end{enumerate}

	\Aufgabe{6}
	Zeigen Sie mittels Resolution, dass
	$$F=(\neg A \land \neg B \land C) \lor (\neg A \land \neg C) \lor (B \land C) \lor A$$
	eine Tautologie ist.
	
	\Aufgabe{7}
	Prüfen Sie die Erfüllbarkeit der folgenden Klauselmenge:
	$$S = \left\{\{A, \neg B, C\}, \{B, C\}, \{\neg A, C\}, \{B, \neg C\}, \{\neg C\}\right\}$$
	Führen Sie dazu die Resolution durch. Bestimmen Sie die Resolutionsmengen $$S_i=RES_{L_i}(S_{i-1}), S_0=S$$ für eine geeignete Folge der Literale.
\end{document}

